**榮譽國民**，簡稱**榮民**，是指符合特定服役條件的[中華民國國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")[退除役官兵](../Page/退伍軍人.md "wikilink")。在現今臺灣社會中，「榮民」多指曾參與[抗日戰爭或](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")[國共內戰後隨](../Page/國共內戰.md "wikilink")[中華民國政府遷臺的](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[外省籍退伍軍人](../Page/外省人.md "wikilink")。

## 定義

根據[退輔會之](../Page/退輔會.md "wikilink")《國軍退除役官兵輔導委員會榮譽國民證製發作業規定》與《國軍退除役官兵輔導條例》，可取得榮譽國民證的資格有：

1.  軍官、士官、士兵服現役滿10年，或服現役期滿，志願留營或再入營服現役，先後合計滿10年退伍、除役或解除召集者。
2.  服軍官、士官、士兵役，在現役期間，因作戰或因公致身心障礙，於退伍、除役後，經鑑定需長期醫療或就養者。
3.  服軍官、士官、士兵役，曾參加1958年八二三[台海保衛戰役及其他經國防部核定之關係國家安全之重要戰役者](../Page/台海戰役.md "wikilink")。
4.  金門馬祖民防自衛隊，曾參加1958年八二三台海保衛戰役者。
5.  軍官、士官服現役期間未受撤職處分或被判處有期徒刑以上之刑，退伍、除役或解除召集，其服役滿10年者。
6.  國軍退除役官兵輔導條例施行細則於2005年8月9日修正施行前已入營服役者、各軍事學校已在訓之學生，依修正施行前之規定，服滿原定服役年限，退伍、除役或解除召集者。
7.  1949年滯留[中國大陸之國軍](../Page/中國大陸.md "wikilink") 。
8.  經專案核定為輔導對象者。

## 統計

2018年3月底，在世榮民總數371148人，其中65歲以下共192396人\[1\]。

## 生活現況

由於海峽兩岸分治的時代悲劇以及禁止中華民國軍人「隨便」結婚的法令，使許多來自大陸的榮民孤獨地度過一生。即使結婚，由於年紀的關係往往只能跟較弱勢族群通婚。另外，也有不少榮民將從軍生涯中所學專長用於從事農場、小吃攤等，過著不錯的生活。

## 關於榮民的文學

  - 台灣作家（不分外省、本省）以榮民生活及其遭遇為題材的文學作品不少。比較著名的作品有：[張大春的](../Page/張大春.md "wikilink")〈雞翎圖〉、〈四喜憂國〉、〈將軍碑〉等短篇小說；[履彊](../Page/履彊.md "wikilink")（本名[蘇進強](../Page/蘇進強.md "wikilink")）的〈蠱〉；[鍾延豪的](../Page/鍾延豪.md "wikilink")〈金排附〉、〈故事〉；[吳錦發的](../Page/吳錦發.md "wikilink")〈兄弟〉、[苦苓的](../Page/苦苓.md "wikilink")〈柯斯里伯伯〉、[宋澤萊的](../Page/宋澤萊.md "wikilink")〈海與大地〉、[雪眸的](../Page/雪眸.md "wikilink")〈夜寒人未央〉，〉[周賢君的](../Page/周賢君.md "wikilink")〈與老爸有約〉\[2\]，[周賢君的](../Page/周賢君.md "wikilink")＜伯伯們的路＞簡體字版中國出版集團，現代出版社出版(此書在大陸被禁)。＜伯伯們的路＞同文內容於2019年3月在台灣以書名＜為台灣說一句話＞正體字再度出版。致出版社(秀威集團):[周賢君的](../Page/周賢君.md "wikilink")＜有兩個故鄉的人＞致出版社(秀威集團)2019年3月\[3\]

## 關於榮民的相關論述、口述歷史

  - **關於榮民：**
      - 青年戰士報社編的《生命的光輝 :環島行‧訪榮民》(青年戰士報社)，1965年。
      - 唐健風主編的《永生不滅的榮光 :經國先生與榮民》(行政院國軍退除役官兵輔導委員會)，1998年。
      - 唐健風主編的《肯捨無私 :榮民的故事 》(行政院國軍退除役官兵輔導委員會)，1999年。
      - 石馬祥、莊鎮忠、陳秀竹合著的《榮民口述歷史 :用生命寫歷史的英雄》(內政部營建署金門國家公園管理處)，2003年。
      - 行政院國軍退除役官兵輔導委員會編著，《重返榮耀 :20位榮民的創業故事》(行政院國軍退除役官兵輔導委員會)，2007年。

<!-- end list -->

  - **關於榮民總醫院：**
      - 鄭國琪的《一路遇貴人 :向老師們致敬 : 高雄榮民總醫院第3任院長鄭國琪回憶錄之良師篇》(高雄市：皮球出版)，2009年。
      - [游鑑明](../Page/游鑑明.md "wikilink")、[周維朋](../Page/周維朋.md "wikilink")《台北榮民總醫院半世紀：口述歷史回顧》(中研院近代史研究所)，2011年。
      - 台北榮民總醫院編著的《台北榮民總醫院醫學研究論文目錄》(台北榮民總醫院編印)。
      - 臺中榮民總醫院編的《臺中榮民總醫院醫學研究論文集》(臺中榮民總醫院編印)。

<!-- end list -->

  - **與榮民相關的產業：**
      - 榮民工程事業三十年編輯委員會，《在艱彌厲繼往開來 :榮民工程事業三十年》，榮民工程事業管理處，1986年。
      - 榮民工程事業管理處編撰，《繼往開來永續經營 :榮民工程事業四十年》，榮民工程事業管理處，1996年。
      - 陳瑞惠總編輯，《生命的守護 :榮民製藥廠》，文建會，2005年。
      - 林世宗、吳世印、卓志隆編著，《我見青山多嫵媚 :榮民與森林》，行政院退除役官兵輔導委員會榮民森林保育事業管理處，2007年。
      - 張玉璜主編，《形塑夢工場 :退輔會榮民塑膠工廠》，行政院文化建設委員會文化資產總管理處籌備處，2008年。
      - 檔案管理局編，《榮藥濟世 :台灣產業經濟檔案數位典藏專題選輯 : 行政院退輔會榮民製藥廠印記四》，檔案管理局，2009年。

## 相關事件

  - [洪素珠事件](../Page/洪素珠事件.md "wikilink")

## 相關條目

  -
## 相關資料

## 外部連結

  - [榮民歷史文化網](http://lov.vac.gov.tw/)

[Category:台灣軍事](../Category/台灣軍事.md "wikilink")
[Category:台灣社會史](../Category/台灣社會史.md "wikilink")
[Category:台灣軍事人物](../Category/台灣軍事人物.md "wikilink")
[Category:退伍軍人事務](../Category/退伍軍人事務.md "wikilink")

1.  [退輔會調整施政重點　強化退除役官兵就學就業輔導](http://mna.gpwb.gov.tw/post.php?id=13&message=88688&print)，軍聞社，2018年4月23日
2.
3.  彭瑞金，《台灣新文學運動40年》，高雄市：春暉出版社，2004年9月再版，頁225。